\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Dérivation (1)}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Dérivation (1) };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{4}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}

\sffamily
%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

 
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
    Pour s'échauffer\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=a1cb3&id=can2L12&alea=mQCh&uuid=69fed&id=can2L13&alea=TDNz&uuid=4c675&id=can2L06&alea=4yVY&uuid=dfe60&id=can2L02&alea=sfgQ&uuid=763d3&id=can2P01&alea=kVTm&uuid=b9c80&id=can2F20&alea=R1kV&uuid=9d293&id=can2F16&alea=RiQD&uuid=47802&id=can5D02&alea=z1ux&uuid=b7307&id=can5L02&alea=h5RA&uuid=ed8da&id=can5N03&alea=T85W&v=can&es=0111001&canD=5&canT=Pour+s%27%C3%A9chauffer&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}
        }
         \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        Essai 1 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 2 : \ldots /10\\[0.5em]
         Essai 3 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 4 : \ldots /10
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
  Lien du parcours\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://www.mathgm.fr/images/documents/premiere/cours_exercices/Parcours_derivation1.pdf}
        }
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
   \begin{center}
   Pour s'évaluer \\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=45511&id=can1F08&alea=QC1q&uuid=84ae6&id=can1F09&alea=g5Qy&uuid=a3e7a&id=can1F10&n=2&d=10&alea=6aEL&cd=1&uuid=ffbf6&id=can1F11&alea=MKfu&uuid=e794b&id=can1F12&n=2&d=10&alea=wr78&cd=1&uuid=3c690&id=can1F13&n=2&d=10&alea=F9Oa&cd=1&uuid=a1ba2&id=can1F14&n=2&d=10&alea=FX7j&cd=1&uuid=0e984&id=can1F15&alea=ZK4U&uuid=6f32d&id=can1F16&alea=lrYI&uuid=12089&id=can1F17&n=2&d=10&alea=n4WM&cd=1&uuid=c4251&id=can1F18&n=2&d=10&alea=vXs4&cd=1&uuid=c7f8e&id=can1F19&alea=cg1Z&uuid=b32f2&id=1AN14-6&n=2&d=10&s=5&s2=false&alea=fuZq&cd=1&uuid=1a60f&id=1AN14-5&n=1&d=10&s=6&alea=lhEO&cd=1&v=eleve&es=1111001&title=Pour+s%27%C3%A9valuer}
        }
   \end{center}
  \end{minipage}
     ~\\~\\ 
\begin{multicols}{2}

 


    \section{Nombre dérivé} 
    
  \begin{exercice}[Source=MathALÉA]
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
Utiliser la définition du nombre dérivé pour les questions suivantes.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=29202&id=1AN10-1&n=4&d=10&s=5&alea=odzM&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}$ par $f(x)=-4x-1 $.\\Déterminer la valeur de  $f'(-2)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}^{*}$ par $f(x)=\dfrac{1}{x}$.\\Déterminer la valeur de  $f'(5)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2$.\\Déterminer la valeur de  $f'(-1)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}_{+}$ par $f(x)=\sqrt{x}$.\\Déterminer la valeur de  $f'(1)$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Pour déterminer $f'(-2)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $-2$ et $-2+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(-2+h)-f(-2)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{-4(-2+h)-1-(-4)\times (-2)+1}{h}&\text{Application à la fonction } f(x)=-4x-1  \\&= \dfrac{8-4 h -1-8 +}{h}&\text{Développement au numérateur}  \\&= \dfrac{-4 h } {h}&\text{Réduction au numérateur}  \\&= -4 &\text{Simplification par } h  \\\end{aligned}$\\Le taux de variations de $f$ est une constante qui ne dépend pas de $h$.\\Ce résultat était prévisible puisque la représentation graphique d'une fonction affine est une droite.\\La pente entre deux points de la droite est donc toujours égale au coefficient directeur de la fonction affine, ici -4.\\On en déduit facilement la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} -4=-4 $\\On peut en conclure que $f$ est dérivable en $-2$ et donc $f'(-2)=-4 $.
	\item Pour déterminer $f'(5)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $5$ et $5+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(5+h)-f(5)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{\dfrac{1}{5+h}-\dfrac{1}{5}}{h}&\text{Application à la fonction inverse.}\\&= \dfrac{\dfrac{5}{(5+h)\times 5}-\dfrac{5+h}{5\times (5+h)}}{h}&\text{Mise au même dénominateur.}\\&= \dfrac{\dfrac{5-5-h}{(5+h)\times 5}}{h}&\text{Réduction au numérateur.}\\&= \dfrac{-h}{(5+h)\times 5}\times \dfrac{1}{h}&\text{Diviser par } h, \text{c'est multiplier par }\dfrac{1}{h}.\\&= \dfrac{-1}{(5+h)\times 5}&\text{Simplification par }h \\\end{aligned}$\\On cherche maintenant la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} \dfrac{-1}{(5+h)\times 5}= \dfrac{-1}{25} $\\On peut donc conclure que $f'(5)=\dfrac{-1}{25} $.
	\item Pour déterminer $f'(-1)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $-1$ et $-1+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(-1+h)-f(-1)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{(-1+h)^2-(-1)^2}{h}&\text{Application à la fonction carré.}\\&= \dfrac{(-1)^2+2\times(-1)\times h+h^2-(-1)^2}{h}&\text{Développement de l'identité remarquable.}\\&= \dfrac{1-2 h+h^2-1}{h}&\text{Simplification au numérateur.}\\&= \dfrac{-2 h+h^2}{h}&\text{Réduction au numérateur.}\\&= \dfrac{h(-2+h)}{h}&\text{Factorisation  par } h \text{ au numérateur.}\\&=-2 +h&\text{Simplification par} h\\\end{aligned}$\\On cherche maintenant la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} -2 +h=-2 $\\Comme la limite existe, on peut en déduire que $f$ est dérivable en $-1$ \\et on peut conclure que $f'(-1)=-2 $.
	\item Pour déterminer $f'(1)$, on commence par calculer le taux de variation de $f$, \\ entre $1$ et $1+h$ , noté $\tau(h)$, où $h$ est un réel non-nul.\\$\begin{aligned}\tau(h) &= \dfrac{f(1+h)-f(1)}{h}&\text{Définition du taux de variation}\\&= \dfrac{\sqrt{1+h}-\sqrt{1}}{h}&\text{Application à la fonction racine carrée.}\\&=\dfrac{(\sqrt{1+h}-\sqrt{1})(\sqrt{1+h}+\sqrt{1})}{h(\sqrt{1+h}+\sqrt{1})}&\text{Multiplication par la "quantité conjuguée".}\\&=\dfrac{1+h-1}{h(\sqrt{1+h}+\sqrt{1})}&\text{Identité remarquable : } (a-b)(a+b)=a^2-b^2\\&=\dfrac{h}{h(\sqrt{1+h}+\sqrt{1})}&\text{Réduction au numérateur }.\\&=\dfrac{1}{\sqrt{1+h}+\sqrt{1}}&\text{Simplification de la fraction par } h.\\\end{aligned}$\\On cherche maintenant la limite du taux de variations quand $h$ tend vers $0$.\\$\lim\limits_{h \rightarrow 0} \dfrac{1}{\sqrt{1+h}+\sqrt{1}}=\dfrac{1}{2 \sqrt{1}}$\\On peut donc conclure que $f'(1)=\dfrac{1}{2} $.
\end{enumerate}
\end{Solution}
  
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    \colorlet{PfMColSrc}{orange}

\begin{exercice}[ Trajet={1,3}] Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2$.\\
Soit $h$ un réel non nul et $a$ un réel quelconque.
\begin{enumerate}
  \item Calculer le taux d'accroissement de $f$ entre $a$ et $a+h$.
 \item En déduire le taux d'accroissement de $f$ entre \mbox{2 et 5.}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $2a+h$
 \item $7$
\end{enumerate}
\end{Solution}



    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]

Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par \mbox{$g(x) = x^2-4x+5$.}
\begin{enumerate}
  \item Établir que pour tout réel $h\neq 0$,
\begin{center}
 $\dfrac{g(3+h)-g(3)}{h}= h + 2$
\end{center}
  \item En déduire que $g$ est dérivable en 3 et préciser la valeur
du nombre dérivé de $g$ en 3.
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}

\begin{enumerate}
  \item Le résultat est donné. Soyez prudent ...
  \item Le quotient calculé est le taux d'accroissement de $f$ entre $a$ et $a+h$. \\
  On calcule sa limite lorsque $h$ tend vers $0$, on trouve $2$. Donc $g'(3)=2$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={2,3}] Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^*$ par $h(x)=\dfrac{1}{x}$.\\
 Calculer $\dfrac{h(5)-h(3)}{2}$. Interpréter ce résultat.
\end{exercice}
\begin{Solution}
 $-\dfrac{1}{15}$
 
\end{Solution}
\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={3}]
 Soit $g$ la fonction définie sur $\R$ par $g~:~ x\longmapsto 5x^2$ et $h$ un
nombre réel non nul.
\begin{enumerate}
\item Calculer $g(1)$.
\item Exprimer $g(1 + h)$ en fonction de $h$.
\item  Exprimer en fonction de $h$ le taux de variation de $g$ entre
$1$ et $1 + h$ et simplifier l’expression au maximum
\end{enumerate}
 \end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item  $g(1)=5$.
\item $g(1 + h) = 5 + 10h + 5h^2$.
\item  $10+5h$
\end{enumerate}
\end{Solution}






\begin{exercice}[ Trajet={2,3}] Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=1-x^2$.\\
Soit $h$ un réel non nul et $a$ un réel quelconque.
\begin{enumerate}
 \item Calculer le taux d'accroissement de $g$ entre $a$ et $a+h$.
 \item En déduire le taux d'accroissement de $g$ entre \mbox{$-2$ et 6.}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $-2a-h$
 \item $-4$
\end{enumerate}
\end{Solution}







\begin{exercice}[ Trajet={2,3}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\\
\hspace*{2cm}$f(x) = 3x^2 + 5x + 4$
\begin{enumerate}
  \item Établir que pour tout réel $h\neq 0$,\\
  \hspace*{2cm} $\dfrac{f(2+h)-f(2)}{h}= 3h+17$
  \item En déduire que $f$ est dérivable en 2 et préciser la valeur
du nombre dérivé de $f$ en 2.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Le résultat est donné.
 \item $f'(2)=17$
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[ Trajet={3}]
$f$ est la fonction définie sur $\mathbb{R}\smallsetminus\{0\}$ par :\\
\hspace*{2cm} $f(x)=x-\dfrac{1}{x}$.
\begin{enumerate}
  \item Vérifier que pour tout $h$ tel que $h\neq 0$ et $1+h>0$ :\\
  \hspace*{2cm} $f(1+h)=\dfrac{2h+h^2}{1+h}$.
  \item En déduire que $f$ est dérivable en 1 et calculer $f'(1)$.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Le résultat est donné.
 \item $f'(1)=0$
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[ Trajet={2,3}]
 Montrer que la fonction $f$ définie par :\\
 \mbox{$f(x)=\dfrac{2}{x}$}
  est dérivable en $a=1$. Donner $f'(1)$.
 \end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Le résultat est donné.
 \item $f'(1)=-2$
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={2,3}]
 Montrer que la fonction $u$ définie par :\\
 $u(x)=\sqrt{x-1}$
  n'est pas dérivable en $a=1$.
 \end{exercice}
\begin{Solution}
  Calculez la limite du taux d'accroissement $t(h)$  de $u$ entre $1$ et $1+h$.\\
  On trouve $+\infty$.
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={3}]
 Montrer que la fonction $f$ définie par $f(x)=x^3$
  est dérivable en $a=4$. Donner $f'(4)$.
 \end{exercice}
\begin{Solution}
  $f'(4)=48$
\end{Solution}





\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
La courbe représentative d'une fonction $f$ définie sur $\R$ passe par les
points $A$ et $B$. Quel est le taux de variation de $f$ entre $-1$ et $1$ ?
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}\scalebox{0.6}{
  \def\xmin{-3.02} \def\xmax{4} \def\ymin{-4.02} \def\ymax{4}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\def\f{(x-1)*(x-1)-3}
%\psgrid[griddots=10,gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\multido{\n=-3+1}{9}{\psline[linecolor=lightgray](\n,-3)(\n,4)}
\multido{\n=-4+1}{10}{\psline[linecolor=lightgray](-3,\n)(4,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1.7pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(\xmax,\ymax)
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{\f}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)
\uput[ul](-1,1){\footnotesize{$A$}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](1,-3)
\uput[ul](1,-3){\footnotesize{$B$}}
%\rput(2.5,4.3){\red \large $\mathscr{C}_f$}
%\rput(3.4,0.5){\blue \large $\mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  $-2$
\end{Solution}


 \section{Nombre dérivé et tangente} 
 
\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La fonction $f$ représentée ci-dessous est dérivable pour tout nombre $a$.
\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner les nombres $f'(0)$ et $f'(4)$.
\item
\begin{enumerate}
  \item Par lecture graphique, déterminer les nombres $f'(-1)$ et $f'(2)$.
  \item Déterminer une équation de la tangente à $\mathscr{C}_f$ au point A et celle au point B.
\end{enumerate}
\item On sait que $f'(3)=2$.\\
Tracer la tangente à $\mathscr{C}_f$ au point d'abscisse $3$.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-3)grid (7,7);
            \axeX{-5}{7}{1}
            \axeY{-3}{7}{1}
            \origine
\clip(-5,-3) rectangle (7,7);
\draw [domain=-3:2, red, epais, smooth] plot(\x,{(\x)^2-2});
\draw [domain=2:7, red, epais, smooth] plot(\x,{(-1*(\x)^2+8*(\x)-10});
\draw [domain=1:3, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{4*(\x)-6});
\draw [domain=-2:0, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-2*(\x)-3});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,-2)--(2,-2);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](2,6)--(6,6);
\draw[black](-1,-1) node{$\bullet$} node[below left]{A};
\draw[black,](2,2) node{$\bullet$} node [above right]{B};
\draw[black,](0,-2) node{$\bullet$};
\draw[black,](4,6) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $f'(0)=0$ et $f'(4)=0$.
\item
\begin{enumerate}
  \item $f'(-1)=-2$ et $f'(2)=4$.
  \item En A : $y=-2x-3$ et en B : $y=4x-6$.
\end{enumerate}
\item Graphique avec la tangente au point d'abscisse 3.\\
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-3)grid (7,7);
            \axeX{-5}{7}{1}
            \axeY{-3}{7}{1}
            \origine
\clip(-5,-3) rectangle (7,7);
\draw [domain=-3:2, red, epais, smooth] plot(\x,{(\x)^2-2});
\draw [domain=2:7, red, epais, smooth] plot(\x,{(-1*(\x)^2+8*(\x)-10});
\draw [domain=1:3, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{4*(\x)-6});
\draw [domain=-2:0, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-2*(\x)-3});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,-2)--(2,-2);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](2,6)--(6,6);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](4,7)--(2,3);
\draw[black](-1,-1) node{$\bullet$} node[below left]{A};
\draw[black,](2,2) node{$\bullet$} node [above right]{B};
\draw[black,](0,-2) node{$\bullet$};
\draw[black,](3,5) node{$\bullet$};
\draw[black,](4,6) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\columnbreak
 \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
On donne sur la figure ci-dessous la courbe représentative $\mathscr{C}_f$ d'une fonction définie $f$
sur $\mathbb{R}$ ainsi que les tangentes à cette courbe en certains points.\\

\scalebox{0.8}{\hspace*{-0.8cm}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.6cm}
%\psset{unit=0.75cm}
\def\xmin{-13} \def\xmax{6} \def\ymin{-3.1} \def\ymax{5}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-12.99,-2.99)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](6,-4)(5,-3)(5,-2)(3,1)
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](3,1)(1,4)(0,4.5)(-2,4)
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](-2,4)(-6,3)(-6,1)(-9,1)
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](-9,1)(-12,1)(-11,3)(-13,5)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=blue]{<->}(5,-2)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=blue]{<->}(2,5)(-6,3)
\psline[linestyle=dashed,,linecolor=blue]{<->}(-6,1)(-12,1)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=2,dotangle=45](3,1)(-2,4)(-9,1)
\uput[dl](-11.8,4){\red \large $\mathscr{C}_f$}
\end{pspicture*}}
\begin{enumerate}
	\item Donner  $f(3)$, $f(-2)$ et $f(-9)$.
	\item Donner  $f'(3)$, $f'(-2)$ et $f'(-9)$.
\item Donner les équations des tangentes correspondantes.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
	\item  $f(3)=1$, $f(-2)=4$ et $f(-9)=1$.
	\item $f'(3)=-\dfrac{3}{2}$, $f'(-2)=\dfrac{1}{3}$ et $f'(-9)=0$.
\item $T_{-9}~:~y=1$, $T_{-2}~:~y=\dfrac{1}{3}x+\dfrac{9}{2}$ et $T_3~:~y=-\dfrac{3}{2}x+\dfrac{11}{2}$.
	\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La fonction $f$ représentée ci-dessous est dérivable pour tout nombre $a$.
\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner les nombres $f'(0)$, $f'(2)$ et $f'(6)$.
  \item Déterminer une équation de la tangente à $\mathscr{C}_f$ aux points A, B et C.
  \item Il existe un nombre $x_0$ tel que $f'(x_0)=0$. Quel est ce nombre ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-4,-5)grid (9,4);
            \axeX{-4}{9}{-3,-1,1,3,5,7}
            \axeY{-5}{4}{-3,-1,1,3}
            \origine
\clip(-2,-5) rectangle (9,4);
\draw [domain=-2:9, red, epais, smooth] plot(\x,{0.25*(\x)^2-2*(\x)});
\draw [domain=-2:2, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-2*(\x)});
\draw [domain=-1:4, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-1*(\x)-1});
\draw [domain=4:8, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{1*(\x)-9});
\draw[black](0,0) node{$\bullet$} node[above right]{A};
\draw[black](2,-3) node{$\bullet$} node[above right]{B};
\draw[black](6,-3) node{$\bullet$} node[above left]{C};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
	\item  $f'(0)=-2$, $f'(2)=-1$ et $f'(6)=1$
\item $T_{A}~:~y=-2x$, $T_{B}~:~y=-x-1$ et $T_C~:~y=x-9$.
\item $x_0=4$
	\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$.\\
$f$ est dérivable en $1$, en $3$ et en $4$ et telle que:
\hspace*{0.5cm}$f'(1)=-4\qquad;\qquad
f'(3)=0\qquad;\qquad
f'(4)=2$
Construire les tangentes à la courbe $\mathscr{C}_f$ aux points A, B et C et donner les équations réduites de chacune d'elles.
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.5cm]
  \foreach \x in {-1,...,6}{
   \draw[thick,cyan] (\x,-4) -- (\x,2);
    }
   \foreach \y in {-4,...,2}{
   \draw[thick,cyan] (-1,\y) -- (6,\y);
  }
    \foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\foreach \y in {1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (0,0) node [below left] {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-1,0) -- (6,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-4) -- (0,2);
    \draw [red](2,-2) node [below left]{$\mathscr{C}_f$};
    \clip (-1,-4) rectangle (6,2);
       \draw [samples=300,domain=-3:6,smooth,red, epais, very thick] plot (\x,{(\x)^2-6*(\x)+6}) node[right] {};
       \draw (1,1) node{$\bullet$} node [below left]{A};
       \draw (3,-3) node{$\bullet$} node [below left]{B};
       \draw (4,-2) node{$\bullet$} node [below right]{C};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.65cm]
  \foreach \x in {-1,...,6}{
   \draw[thick,cyan] (\x,-4) -- (\x,2);
    }
   \foreach \y in {-4,...,2}{
   \draw[thick,cyan] (-1,\y) -- (6,\y);
  }
    \foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\foreach \y in {1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (0,0) node [below left] {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-1,0) -- (6,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-4) -- (0,2);
    \draw [red](2,-2) node [below left]{$\mathscr{C}_f$};
    \clip (-1,-4) rectangle (6,2);
       \draw [samples=300,domain=-3:6,smooth,red, epais, very thick] plot (\x,{(\x)^2-6*(\x)+6}) node[right] {};
       \draw (1,1) node{$\bullet$} node [below left]{A};
       \draw (3,-3) node{$\bullet$} node [below left]{B};
       \draw (4,-2) node{$\bullet$} node [below right]{C};
       \draw[blue, smooth,<->,>=latex](0,5)--(2,-3);
         \draw[blue, smooth,<->,>=latex](1,-3)--(5,-3);
          \draw[blue, smooth,<->,>=latex](5,0)--(3,-4);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La courbe ci-dessous représente une fonction $f$.\\
Donner les nombres dérivés $f'(-2)$ et $f'(2)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage] (-8,-8)grid (8,8);
            \axeX{-8}{8}{-8,-6,-4,-2,2,4,6,8}
            \axeY{-8}{8}{-8,-6,-4,-2,2,4,6, 8}
            \origine
\clip(-8,-8) rectangle (8,8);
\draw [domain=-8:8, red, epais, smooth] plot(\x,{(0.06*(\x)^3-0.25*(\x)^2-0.25*(\x)+1});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-6,-6)--(2,6);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,2)--(6,-2);
\draw[black](-2,0) node{$\bullet$};
\draw[black,](2,0) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 $f'(-2)=\dfrac{3}{2}$ et $f(2)=-\dfrac{1}{2}$.
	
\end{Solution}




\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La fonction $f$ représentée ci-dessous est dérivable pour tout nombre $a$.
\begin{enumerate}
  \item Par lecture graphique, donner la pente de la tangente aux points A, B, C et D.
  \item En déduire une équation de chacune des tangentes.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-3)grid (7,7);
            \axeX{-5}{7}{1}
            \axeY{-3}{7}{1}
            \origine
\clip(-5,-3) rectangle (7,7);
\draw [domain=-5:1, red, epais, smooth] plot(\x,{(-0.44*(\x)^2-1.78*(\x)+4.22});
\draw [domain=1:7, red, epais, smooth] plot(\x,{(0.88*(\x)^2-5.5*(\x)+6.63});
\draw [domain=-1:4, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-0.666667*(\x)});
\draw [domain=4:6.5, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{4*(\x)-19});
\draw [domain=-0.25:2, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-3*(\x)+5});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-4,6)--(0,6);
%\draw[blue, smooth,<->,>=latex](0,5)--(2,-1);
\draw[black](-2,6) node{$\bullet$} node[above left]{A};
\draw[black,](1,2) node{$\bullet$} node [above right]{B};
\draw[black,](0,0) node{$\bullet$};
\draw[black,](3,-2) node{$\bullet$} node [below left] {C};
\draw[black,](5,1) node{$\bullet$} node [above left]{D};
\draw[black,](6,5) node{$\bullet$};
\draw[black,](0,5) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item En A : $0$, en B : $-3$, en C : $-\dfrac{2}{3}$, en D : $4$.
  \item En A : $y=6$, en B : $y=-3x+5$, en C : $y=-\dfrac{2}{3}x$ et en D : $y=4x-19$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\colorlet{PfMColSrc}{orange}
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={2,3}]
Soit $f$ une fonction dérivable sur $[-5;5]$ et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative.\\
On sait que  $f(-1)=2~~$ et que $~~f'(-1)=2$.\\[0.5em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Déterminer une équation de la tangente $(T)$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $-1$, en utilisant la formule de cours de l'équation de tangente.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4c8c7&id=1AN11-3&n=1&d=10&s=1&alea=xVJx&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
$-1\in[-5;5]$ donc la fonction est dérivable en $-1$. \\ On peut donc appliquer la formule de cours qui donne une équation de la tangente $(T)$ au point d'abscisse $-1$ : \\ $\begin{aligned} (T) : y&=f'(a)(x-a)+f(a)&\text{On cite la relation de cours.}\\ (T) : y&=f'(-1)(x-(-1))+f(-1)&\text{On applique à l'énoncé.}\\ (T) : y&=2(x-(-1))+2&\text{On remplace les valeurs connues.}\\ (T) : y&=2(x+1)+2&\text{On simplifie l'expression.}\\ (T) : y&=2x+2+2&\text{On développe.}\\ \end{aligned}$\\On peut conclure que : $(T) : {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{y=2x+4}}$.

\end{Solution}


\colorlet{PfMColSrc}{orange}
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={2,3}]
Soit $f$ une fonction dérivable sur $[-5;5]$ et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative.\\On sait que  $f(-1)=2~~$ et que $~~f'(-1)=2$.\\[0.5em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Déterminer une équation de la tangente $(T)$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $-1$, sans utiliser la formule de cours de l'équation de tangente.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4c8c7&id=1AN11-3&n=1&d=10&s=2&alea=xVJx&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}On sait que la tangente n'est pas une droite verticale, puisque la fonction est dérivable sur l'intervalle.\\On en déduit que la tangente $(T)$ au point d'abscisse $-1$, admet une équation réduite de la forme :  $(T) : y=m x + p$. 

\medskip
$\bullet$ Détermination de $m$ :\\On sait que le nombre dérivé en $-1$ est par définition, le coefficient directeur de la tangente au point d'abscisse $-1$.\\Par conséquent, on a déjà : $m=f'(-1)=2$.\\ On en déduit que  $(T) : y= 2 x + p$\\$\bullet$ Détermination de $p$ :\\ Pour cela, on utilise que si $f(-1)=2~~$, alors le point $A$ de coordonnées $(-1;2)$ appartient à $\mathcal{C}_f$ mais aussi à $(T)$.\\ On peut écrire $A(-1;2) = \mathcal{C}_f \cap (T)$.\\ On remplace alors les coordonnées de $A(-1;2)$ dans l'équation  $(T) : y= 2 x + p$.\\ $\begin{aligned} \phantom{\iff}&A(-1;2)\in (T)\\ \iff& 2= 2 \times (-1)  + p\\ \iff& p=2 -2 \times (-1)  \\ \iff& p=2 +2   \\ \iff& p=4\\\end{aligned}$\\On peut conclure que : $(T) : {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{y=2x+4}}$.
\end{Solution}





\columnbreak
\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La fonction $f$ représentée ci-dessous est dérivable pour tout nombre $a$.
\begin{enumerate}
  \item Par lecture graphique, donner la pente de la tangente aux points A, B et  C.
  \item En déduire une équation de chacune des tangentes.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-7,-2)grid (7,7);
            \axeX{-7}{7}{1}
            \axeY{-2}{7}{1}
            \origine
\clip(-7,-2) rectangle (7,7);
\draw [domain=-7:0, red, epais, smooth] plot(\x,{-0.25*(\x)^2-1*(\x)+2});
\draw [domain=0:6, red, epais, smooth] plot(\x,{0.38*(\x)^2-1.25*(\x)+2});
\draw [domain=-7:-1, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{(\x)+6});
\draw [domain=-2:6, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{0.25*(\x)+0.5});
\draw [domain=-3:3, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-1*(\x)+2});
\draw[black](-4,2) node{$\bullet$} node[above ]{A};
\draw[black,](2,1) node{$\bullet$} node [above]{B};
\draw[black,](0,2) node{$\bullet$} node [above right]{C};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item En A : $1$, en B : $\dfrac{1}{4}$, en C : $-1$.
  \item En A : $y=x+6$, en B : $y=\dfrac{1}{4}x+\dfrac{1}{2}$ et en C : $y=-x+2$.
\end{enumerate}
\end{Solution}





\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,3}]
Soit une fonction g définie et dérivable sur $\R$ telle que $g(4) = – 1$ et $g′(4) = 2$.\\ Soit $\mathscr{C}_g$ sa courbe représentative.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathscr{C}_g$ au point d'abscisse 4.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  2x – 7$
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,2,3}]
Soit une fonction $h$ définie et dérivable sur $\R$ telle que $h(- 3) = 7$ et $h′(- 3) = - 4$. Soit $\mathscr{C}_h$ sa courbe représentative.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathscr{C}_h$ au point d'abscisse $-3$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  -4x-5$
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Soit une fonction $u$ définie et dérivable sur $\R$ telle que $u′(2) = 17$. Sa courbe représentative $\mathscr{C}_u$ passe par le point $A(2~;~7)$.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathscr{C}_u$ au point d'abscisse $2$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  2x+3$
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={2,3}]
Soit $g$ la fonction définie sur $\R$ par :\\
$g(x) = (2x^2 – 5x + 4)^{10}$.\\
On admet que $g$ est dérivable en $1$, et que $g′(1) = - 10$.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à la courbe représentative de $g$ au point d'abscisse $1$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  -10x+11$
\end{Solution}















\newpage

\section{Fonctions dérivées}
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Déterminer la fonction dérivée.\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ebd89&id=1AN14-1&n=5&d=10&s=8&alea=ZPAP&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\R$, $m\in\R$ et $p\in\R$, définie par  $f(x)=mx+p$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\R$, $m\in\R$ et $p\in\R$, définie par  $g(x)=0{,}46x-6{,}41$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\R$, définie par  $h(x)=3x^{12}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\R^*$, définie par  $l(x)=\dfrac{-8}{9x}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour tout $x\in\R$, définie par  $m(x)=\dfrac{1}{6}x^{11}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=mx+p$ est : ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{f'(x)=m}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'expression de la dérivée de la fonction $g$ définie par $g(x)=0{,}46x-6{,}41$ est : ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{g'(x)=0{,}46}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'expression de la dérivée de la fonction $h$ définie par $h(x)=3x^{12}$ est : ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{h'(x)=36x^{11}}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'expression de la dérivée de la fonction $l$ définie par $l(x)=\dfrac{-8}{9x}$ est : ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{l'(x)=\dfrac{8}{9x^2}}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'expression de la dérivée de la fonction $m$ définie par $m(x)=\dfrac{1}{6}x^{11}$ est : ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{m'(x)=\dfrac{11}{6}x^{10}}}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=-3x^2+2x-6$\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g(x)=-4x^2-9$\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$h(x)=-6x^3+9x^2+9x-5$\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ec088&id=1AN14-3&n=3&d=10&s=6&s2=false&s3=false&alea=ZMav&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f^\prime(x)=2\times (-3)x+1\times 2$.\\On effectue les produits.\\On obtient alors : $f^\prime(x)=-6x+2$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g^\prime(x)=2\times (-4)x$.\\On effectue les produits.\\On obtient alors : $g^\prime(x)=-8x$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$h^\prime(x)=3\times (-6)x^{2}+2\times 9x+1\times 9$.\\On effectue les produits.\\On obtient alors : $h^\prime(x)=-18x^{2}+18x+9$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=MathALÉA]

Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=\dfrac{x}{7}+\dfrac{1}{9}$\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g(x)=\dfrac{5x^2}{9}+\dfrac{3x}{4}+\dfrac{8}{9}$\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ec088&id=1AN14-3&n=2&d=10&s=6&s2=true&s3=false&alea=nMrq&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f^\prime(x)=1\times \left(\dfrac{1}{7}\right)$.\\On effectue les produits.\\On obtient alors : $f^\prime(x)=0{,}14$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g^\prime(x)=2\times \left(\dfrac{5}{9}\right)x+1\times \left(\dfrac{3}{4}\right)$.\\On effectue les produits.\\On obtient alors : $g^\prime(x)=\dfrac{10}{9}x+\dfrac{3}{4}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R_+^{*}$ par $f(x)=-3x^{2}-5x-\sqrt{x}+\dfrac{4}{x}$.\\\end{minipage}\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=a83c0&id=1AN14-4&n=5&d=10&s=5&alea=IYmX&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R_+^{*}$ par $f(x)=-2\sqrt{x}+\dfrac{1}{x}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R^{*}$ par $f(x)=-2x^{2}+\dfrac{4}{x}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R_+$ par $f(x)=-2x^{2}-\sqrt{x}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie sur $\R_+^{*}$ par $f(x)=\dfrac{3}{x}-2x^{2}-5x-3\sqrt{x}$.\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(-3x^{2}-5x)^\prime=-6x-5$\\$(-\sqrt{x})^\prime=-\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$\\$(\dfrac{4}{x})^\prime=-\dfrac{4}{x^2}$\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=-3x^{2}-5x-\sqrt{x}+\dfrac{4}{x}$ est :\\$f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-6x-5-\dfrac{1}{2\sqrt{x}}-\dfrac{4}{x^2}}}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(-2\sqrt{x})^\prime=-\dfrac{2}{2\sqrt{x}}$\\$(\dfrac{1}{x})^\prime=-\dfrac{1}{x^2}$\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=-2\sqrt{x}+\dfrac{1}{x}$ est :\\$f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-\dfrac{2}{2\sqrt{x}}-\dfrac{1}{x^2}}}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(-2x^{2})^\prime=-4x$\\$(\dfrac{4}{x})^\prime=-\dfrac{4}{x^2}$\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=-2x^{2}+\dfrac{4}{x}$ est :\\$f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-4x-\dfrac{4}{x^2}}}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(-2x^{2})^\prime=-4x$\\$(-\sqrt{x})^\prime=-\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=-2x^{2}-\sqrt{x}$ est :\\$f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-4x-\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}}$.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(\dfrac{3}{x})^\prime=-\dfrac{3}{x^2}$\\$(-2x^{2}-5x)^\prime=-4x-5$\\$(-3\sqrt{x})^\prime=-\dfrac{3}{2\sqrt{x}}$\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=\dfrac{3}{x}-2x^{2}-5x-3\sqrt{x}$ est :\\$f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-\dfrac{3}{x^2}-4x-5-\dfrac{3}{2\sqrt{x}}}}$.\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=MathALÉA]

Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=-6x^2\sqrt{x}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g(x)=5(-2x-3)x^2$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$h(x)=(5x^2-8x-1)\sqrt{x}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=1a60f&id=1AN14-5&n=3&d=10&s=6&alea=14ED&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est dérivable sur $\mathbb{R}_+^*$. Soit $x\in\mathbb{R}_+^*$.\\On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$ alors leur produit est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[(u\times v)'=u'\times v+u\times v'.\]Ici $f=u\times v$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=-6x^2\\ v(x)&=\sqrt{x}.\end{aligned}\]On applique la  formule rappellée plus haut : \[f'(x)=\underbrace{-12x}_{u'(x)}\times\sqrt{x}+(-6x^2)\times\underbrace{\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}_{v'(x)}.\]On peut réduire un peu l'expression : \[f'(x)=-12x\sqrt{x}-\dfrac{3x^{2}}{\sqrt{x}}.\]\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g$ est dérivable sur $\mathbb{R}$. Soit $x\in\mathbb{R}$.\\On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$ alors leur produit est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[(u\times v)'=u'\times v+u\times v'.\]Ici $g=u\times v$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=5x^2\\ v(x)&=-2x-3.\end{aligned}\]On utilise la formule rappelée plus haut et on a  \[g'(x)=\underbrace{10x}_{u'(x)}\times(-2x-3)+(5x^2)\times\underbrace{(-2)}_{v'(x)}.\]On développe pour obtenir : \[g'(x)=-20x^{2}-30x-10x^2.\]Puis, en regroupant les termes de même degré : \[g'(x)=-30x^{2}-30x.\]Remarque : on pourrait bien entendu développer avant de dériver.\\Dans ce cas, $g(x)=-10x^{3}-15x^{2}$.\\Et donc $g'(x)=-30x^{2}-30x$. Ce qui est bien cohérent avec le résultat trouvé plus haut.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$h$ est dérivable sur $\mathbb{R}_+^*$. Soit $x\in\mathbb{R}_+^*$.\\On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$ alors leur produit est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[(u\times v)'=u'\times v+u\times v'.\]Ici $h=u\times v$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=5x^2-8x-1\\ v(x)&=\sqrt{x}.\end{aligned}\]On utilise la formule rappelée plus haut et on a \[h'(x)=\underbrace{(10x-8)}_{u'(x)}\times\sqrt{x}+(5x^{2}-8x-1)\times\underbrace{\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}_{v'(x)}.\]L'énoncé ne demandant rien de plus, on se contente de simplifier l'expression :\[h'(x)=(10x-8)\sqrt{x}+\dfrac{5x^{2}-8x-1}{2\sqrt{x}}\]\end{minipage}
\end{enumerate}

\end{Solution}







\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b32f2&id=1AN14-6&n=3&d=10&s=5&s2=false&alea=c6Mu&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de $f$ définie pour tout $x\in\R\backslash\{\dfrac{8}{7}\}$ par : $f(x)=\dfrac{4x-2}{7x-8}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de $g$ définie pour tout $x\in\R\backslash\{\dfrac{4}{3}\}$ par : $g(x)=\dfrac{-3x+x^2+4}{4-3x}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'expression de la dérivée de $h$ définie pour tout $x\in\R\backslash\{\dfrac{7}{3}\}$ par : $h(x)=\dfrac{x^9}{7-3x}$\end{minipage}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$, et que $v$ ne s'annule pas sur $I$ alors leur quotient est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[\left(\dfrac{u}{v}\right)'=\dfrac{u'\times v-u\times v'}{v^2}.\]Ici $f=\dfrac{u}{v}$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=4x-2,\ u'(x)=4\\ v(x)&=7x-8,\ v'(x)=7.\end{aligned}\]Ici la formule ci-dessus est applicable pour tout $x$ tel que $7x-8\neq 0$. C'est-à-dire $x\neq\dfrac{8}{7}$.\\On obtient alors : \[f'(x)=\dfrac{4(7x-8)-(4x-2)\times7}{(7x-8)^2}.\]D'où, en développant le numérateur : \[f'(x)=\dfrac{28x-32-(28x-14)}{(7x-8)^2}.\]Les termes en $x$ se compensent et on obtient : \[f'(x)=\dfrac{-32+14}{(7x-8)^2}.\]C'est-à-dire : \[\boxed{f'(x)=\dfrac{-18}{(7x-8)^2}.}\]\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$, et que $v$ ne s'annule pas sur $I$ alors leur quotient est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[\left(\dfrac{u}{v}\right)'=\dfrac{u'\times v-u\times v'}{v^2}.\]Ici $g=\dfrac{u}{v}$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=-3x+x^2+4,\ u'(x)=2x-3\\ v(x)&=4-3x,\ v'(x)=-3.\end{aligned}\]Ici la formule ci-dessus est applicable pour tout $x$ tel que $4-3x\neq 0$. C'est-à-dire $x\neq\dfrac{4}{3}$.\\On obtient alors : \[g'(x)=\dfrac{(2x-3)(4-3x)-(-3x+x^2+4)\times(-3)}{(4-3x)^2}.\]D'où, en développant le numérateur : \[g'(x)=\dfrac{-6x^{2}+17x-12-(-3x^{2}+9x-12)}{(4-3x)^2}.\]On réduit le numérateur pour obtenir : \[\boxed{g'(x)=\dfrac{-3x^{2}+8x}{(4-3x)^2}.}\]<b>Remarque : </b>la plupart du temps, on veut le signe de la dérivée. Il serait donc plus logique de factoriser le numérateur si possible, mais cela sort du cadre de cet exercice.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours : si $u,v$ sont  deux fonctions dérivables sur un même intervalle $I$, et que $v$ ne s'annule pas sur $I$ alors leur quotient est dérivable sur $I$ et on a la formule : \[\left(\dfrac{u}{v}\right)'=\dfrac{u'\times v-u\times v'}{v^2}.\]Ici $h=\dfrac{u}{v}$ avec : \[\begin{aligned}u(x)&=x^9,\ u'(x)=9x^8\\ v(x)&=7-3x,\ v'(x)=-3.\end{aligned}\]Ici la formule ci-dessus est applicable pour tout $x$ tel que $7-3x\neq 0$. C'est-à-dire $x\neq\dfrac{7}{3}$.\\On obtient alors : \[h'(x)=\dfrac{9x^{8}(-3x+7)-x^{9}\times(-3)}{(7-3x)^2}.\]D'où, en développant le numérateur : \[h'(x)=\dfrac{-27x^{9}+63x^{8}+3x^9}{(7-3x)^2}.\]On simplifie pour obtenir :\[\boxed{h'(x)=\dfrac{-24x^{9}+63x^{8}}{(7-3x)^2}.}\]<b>Remarque : </b>la plupart du temps, on veut le signe de la dérivée. Il serait donc plus logique de factoriser le numérateur, mais cela sort du cadre de cet exercice.\end{minipage}
\end{enumerate}

\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{minipage}{0.75\linewidth} 
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=3391d&id=1AN14-7&n=3&d=10&s=0&alea=NPDY&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}\\\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=\sqrt{-5x-6}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$g(x)=\dfrac{1}{6x-10}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$h(x)=(-6x+4)^4$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours. Si $x$ est un nombre réel tel que $u$ soit dérivable en $ax+b$, alors $v:x\mapsto u(ax+b)$ est dérivable en $x$ et on a :\[v'(x)=a\times u'(ax+b).\]Ici : \[\begin{aligned}u(x)&=\sqrt{x}\\ u^\prime(x)&=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}\\a&=-5\\b&=-6.\end{aligned}\]Soit $x$ un réel de l'ensemble de dérivabilité de $f$. On a, en appliquant la formule ci-dessus : \[f'(x)=-5\times\dfrac{1}{2\sqrt{-5x-6}}.\]D'où, en simplifiant :\[f'(x)=\dfrac{-5}{2\sqrt{-5x-6}}.\]\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours. Si $x$ est un nombre réel tel que $u$ soit dérivable en $ax+b$, alors $v:x\mapsto u(ax+b)$ est dérivable en $x$ et on a :\[v'(x)=a\times u'(ax+b).\]Ici : \[\begin{aligned}u(x)&=\dfrac{1}{x}\\ u^\prime(x)&=\dfrac{-1}{x^2}\\a&=6\\b&=-10.\end{aligned}\]Soit $x$ un réel de l'ensemble de dérivabilité de $g$. On a, en appliquant la formule ci-dessus : \[g'(x)=6\times \dfrac{-1}{(6x-10)^2}.\]D'où, en simplifiant : \[g'(x)=\dfrac{-6}{(6x-10)^2}.\]\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On rappelle le cours. Si $x$ est un nombre réel tel que $u$ soit dérivable en $ax+b$, alors $v:x\mapsto u(ax+b)$ est dérivable en $x$ et on a :\[v'(x)=a\times u'(ax+b).\]Ici : \[\begin{aligned}u(x)&=x^4\\ u^\prime(x)&=4x^{3}\\a&=-6\\b&=4.\end{aligned}\]Soit $x$ un réel de l'ensemble de dérivabilité de $h$. On a, en appliquant la formule ci-dessus : \[h'(x)=-6\times 4(-6x+4)^{3}.\]D'où, en simplifiant : \[h'(x)=-24(-6x+4)^{3}.\]\end{minipage}
\end{enumerate}

\end{Solution}




















\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
D\'eterminer les fonctions d\'eriv\'ees des fonctions définies par :
\begin{colenumerate}
	\item $f(x)=\dfrac{1}{2x+6}$
	\item $g(x)=\dfrac{5}{3x-5}$
	\item $h(x)=\dfrac{-4}{2-6x}$
	\item $\ell(x)=\dfrac{2x+1}{x+3}$
	\item $t(x)=\dfrac{4-x}{x}$
	\item $s(x)=\dfrac{4x+5}{1-2x}$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=\dfrac{-2}{(2x+6)^2}$
	\item $g'(x)=\dfrac{-15}{(3x-5)^2}$
	\item $h'(x)=\dfrac{5}{(x+3)^2}$
	\item $\ell'(x)=\dfrac{2x^2-1}{x^2}$
	\item $t(x)=\dfrac{-4}{x^2}$
	\item $s(x)=\dfrac{14}{(1-2x)^2}$
 \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Pour chacune des fonctions suivantes, donner son ensemble de définition, son ensemble de dérivabilité puis calculer sa dérivée.
 \begin{colenumerate}
  \item $f : x \mapsto x^{1000} - 4x + 1$
  \item $f : x \mapsto (x+1)\sqrt{x}$
  \item $f : x \mapsto \dfrac{1}{x^2+1}$
  \item $f : x \mapsto \dfrac{x}{x-1}$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
  \item $f$ est définie et dérivable sur $\mathbb{R}$. $f'(x) = \nombre{1000}x^{999}-4$
  \item $f$ est définie sur $[0 \ ;\  +\infty[$ et dérivable sur $]0 \ ;\  +\infty[$. $f'(x) = \sqrt{x} + \dfrac{x+1}{2\sqrt{x}}$
  \item $f$ est définie et dérivable sur $\mathbb{R}$. $f'(x) = -\dfrac{2x}{(x^2+1)^2}$
  \item $f$ est définie et dérivable sur $\mathbb{R}\setminus \lbrace{1}\rbrace$. $f'(x) = -\dfrac{1}{(x-1)^2}$
 \end{enumerate}
 \end{Solution}




\begin{exercice}[ Trajet={2,3}]
Calculer la dérivée de chacune des fonctions définies par :
 \begin{colenumerate}
  \item $f(x)= 5x^3 - \dfrac{1}{2}x^2 - \dfrac{1}{x}$
  \item $g(x)= x^2\sqrt{x}$
  \item $h(x)= \dfrac{3}{x^3+1}$
  \item $\ell(x)= \dfrac{5x^2}{2x+1}$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
   \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=\dfrac{15x^4-x^3+1}{x^2}$
	\item $g'(x)=\dfrac{5x^2}{2\sqrt{x}}$
	\item $h'(x)=\dfrac{-9x^2}{(x^3+1)^2}$
	\item $\ell'(x)=\dfrac{-2-x^2}{x^2}$
 \end{enumerate}
 \end{Solution}
 
 
 

\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}

 
   

\section{S'entraîner/Chercher}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Dans chacun des cas suivants :
 \begin{enumerate}
  \item Donner l'ensemble de définition et l'ensemble de dérivabilité de $f$ ;
  \item Donner $f'(a)$ à l'aide des formules de dérivation du cours ;
  \item Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $a$.
   \begin{enumerate}
    \item $f : x \mapsto x^3$, $a = -2$
    \item $g : x \mapsto \sqrt{x}$, $a = 0,25$
    \item $h : x \mapsto \dfrac{1}{x}$, $a = 0,5$
   \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
   \begin{enumerate}
    \item $f$ est dérivable sur $\R$, $f'(x)=3x^2$, $y=12x+16$.
    \item $g$ est dérivable sur $]0~;~+\infty[$, $g'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$, $y=x+0,25$.
    \item $h$ est dérivable sur $]0;+\infty[$ et sur $]-\infty;0[$, $y=-4x+4$.
 \end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[ Trajet={3}]
 Une rampe de skateboard est modélisée de la manière suivante :
 \begin{itemize}
  \item une partie horizontale sur l'intervalle $[0\ ;\ 1]$ ;
  \item un arc de parabole sur l'intervalle $[1\ ;\ 5]$ représentant la fonction $f:x \mapsto ax^2+bx+c$ ;
  \item un segment de droite sur l'intervalle $[5\ ;\ 6]$ avec $C(5\ ;\ 1,8)$ et $D(6\ ;\ 2,7)$ ;
  \item le raccordement aux points $B$ et $C$ se fait sans cassure.
 \end{itemize}
 \vspace{-2em}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=1, yscale=1]
   \axeX{0}{7.2}{1,2,3,4,5,6}
   \axeY{0}{3.2}{1,2,3}
   \draw[color=black] (7,0) node[below] {$x$ (en m)};
   \draw[color=black] (0,3) node[right] {$y$ (en m)};
   %\origine
   \pointFigure{0}{0}{O}{color=black, below left};
   \pointFigure{1}{0}{B}{color=black, above};
   \pointFigure{5}{1.8}{C}{color=black, below right};
   \pointFigure{6}{2.7}{D}{color=black, above};
   \draw [domain=0:1, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{0});
   \draw [domain=1:5, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{0.1125*\x*\x-0.225*\x+0.1125});
   \draw [domain=5:6, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{0.9*\x-2.7});
   \draw[color=black, epais] (6,0)--(6,2.7);
   \draw[color=black, epais] (7,0)--(7,2.7);
   \draw[color=black, epais] (6,2.7)--(7,2.7);
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \vspace{-1em}
 À l'aide des renseignements fournis, déterminer les valeurs de $a$, $b$ et $c$.
\end{exercice}

\begin{Solution}
$a=0,1125$, $b=-0,225$et $c=0,1125$
\end{Solution}




\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
D\'eterminer les fonctions d\'eriv\'ees des fonctions définies par :
\begin{colenumerate}
	\item $f(x)=2x^3-3x^2+9$
	\item $g(x)=-x^2-3x$
	\item $h(x)=x(3x-7)$
	\item $\ell(x)=\dfrac{2}{x}-x$
	\item $u(x)=x\sqrt{x}$
\item $v(x)=6x^8$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
   \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=6x^2-6x$
	\item $g'(x)=-2x-3$
	\item $h'(x)=6x-7$
	\item $\ell'(x)=\dfrac{-2-x^2}{x^2}$
	\item $u'(x)=\dfrac{3}{2}\sqrt{x}$
\item $v'(x)=48x^7$
 \end{enumerate}
\end{Solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
D\'eterminer les fonctions d\'eriv\'ees des fonctions définies par :
\begin{colenumerate}
	\item $f(x)=3x^4-x^3-4$
	\item $g(x)=4x^2-3x+1$
	\item $h(x)=3x(2x+3)$
	\item $\ell(x)=2+\dfrac{1}{x}$
	\item $t(x)=2x+5+\dfrac{4}{x}$
	\item $s(x)=x^3-3x+2$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
   \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=12x^2-3x^2$
	\item $g'(x)=8x-3$
	\item $h'(x)=12x+9$
	\item $\ell'(x)=\dfrac{-1}{x^2}$
	\item $t(x)=\dfrac{2x^2-4}{x^2}$
	\item $s(x)=3x^2-3$
 \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,3}]
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x+5$.\\
Montrer que $f$ est dérivable en $2$ puis préciser $f'(2)$.\\
De même calculer $f'(5)$.
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=3x+1$.\\
Montrer que $g$ est dérivable en $-3$ puis préciser $g'(-3)$.\\
De même calculer $g'(3)$.
  \item Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $h(x)=mx+p$ avec $m$ et $p$ deux réels quelconques.\\
  Soit $a$ un réel quelconque, montrer que $h$ est dérivable en $a$ puis préciser $h'(a)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $f'(2)=f'(5)=1$
 \item $g'(-3)=g(3)=3$
 \item $h'(a)=m$
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Une voiture effectue des essais de freinage sur un circuit. Entre l'instant $t=0$, début du freinage et l'instant $t= 5$ s où elle s'arrête, la distance parcourue (en mètres) est donnée par $d(t)=-4t^2+40t$ où $t$ s'exprime en secondes.\
\begin{enumerate}
\item Expliquer le rôle de cet algorithme et ce que représente chaque variable.

 \item \begin{enumerate}
\item A l'aide du programme, on trouve :\\
$\bullet$ lorsque $t_1=1$ et $t_2=1,1$, $v=31,6$.\\
$\bullet$ lorsque $t_1=1$ et $t_2=1,01$, $v=31,96$.\\
Que peut-on en déduire ?
\item  Démontrer que la vitesse moyenne entre les instants 1 et $1+h$ (avec $h\neq 0$) est égale à :$$\dfrac{d(1+h)-d(1)}{h}=32-4h$$

\begin{minipage}{4.5cm}
\begin{python}
def v(t1,t2):
    d1=-4*t1**2+40*t1
    d2=-4*t2**2+40*t2
    v=(d2-d1)/(t2-t1)
    return v
\end{python}
\end{minipage}
\item  Calculer la limite de cette vitesse moyenne lorsque $h$ tend vers 0. Que représente cette limite pour la fonction $d$ ? et pour la voiture ?
\end{enumerate}
\item  A quelle vitesse roulait la voiture juste avant le début du freinage ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Cet algorithme permet de calculer la vitesse moyenne $v$ entre deux instants $t_1$ et $t_2$. \\
$d_1$ et $d_2$ représentent les distances parcourues respectivement aux instants $t_1$ et $t_2$.\\
Entre l'instant $t=1$ et un autre instant proche de 1, la vitesse moyenne est proche de 32.\\
Quand $h$ se rapproche de 0, la vitesse moyenne se rapproche de 32. cette limite est le nombre dérivé de $d$ en 1, soit $d'(1)=32$.\\
A l'instant $t$, $t\in [0~;~5]$, la vitesse instantanée de la voiture est donnée par $v(t)=d'(t)$.\\
$d'(0)=40$. La vitesse au départ est de 40 km/h.
\end{Solution}


